\chapter{問題設定}
\section{目的と条件}

本研究では図\ref{fig:terrain_example}で示すような農地や山道，砂利道などの地面の粗さや段差による振動の危険性が想定される不整地環境を対象としている．また，前提条件として，路面にはロボットが踏破不可能な高さの障害物はなく，傾斜が小さく滑りが少ない地形で実験を行う．なお，路面に存在する踏破可能な障害物に対しては，特に制限を設けない．

本研究では，ロボット自身が教師データを集めることで教師あり学習を行う自己教師あり学習により地形危険性の予測を行う．そこで，移動ロボットには，RGB-Dカメラと加速度センサを搭載する．RGB-Dカメラは，地形画像の撮影およびvisualSLAMを用いた環境地図の作成に使用する．また，地形画像には地形の色情報だけでなく，深度画像の3次元情報も学習に利用するため，色・深度画像のセットを地形画像とする．加速度センサは地形によってロボットに生じる衝撃値を算出するために使用し，加速度信号から算出した振動特徴を本研究では走行コストと呼称する．また，3次元visualSLAMであるRTABMAP\cite{rtabmap}を用いて自己位置推定を行い，それにより地形画像と走行コストの対応付けを行う．さらに，対応付けした地形画像と走行コストを教師データとして深層学習を行う．これにより，ロボットが収集したデータのみで移動ロボットの不整地環境の地形危険性予測を行うことを本研究の目的とする．さらに，データ取得時のロボットに生じる衝撃を最小限に抑えるため，移動速度変化を考慮した地形危険性予測についての検討を行う．

\clearpage

\section{方法}
本節では，自己教師あり学習による移動ロボットの地形危険性の予測方法について説明する．
本研究の提案手法のイメージ図を図\ref{fig:problem}に示す．

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{fig/chapter2/problem_setting.eps}
		\caption{提案手法のイメージ図}
		\label{fig:problem}
	\end{center}
\end{figure}

移動ロボットには，RGB-Dカメラと加速度センサを搭載する．RTABMAPを用いて，環境地図を作成する．その後，環境地図上でRGB-Dカメラにより地形の画像を撮影し，同時に自己位置推定を行う．さらに，図\ref{fig:problem}のように再度同じ場所をロボットに走行させ，地形の振動情報を加速度センサによりを取得する．なお，加速度取得時にも自己位置推定を行う．
画像取得時と加速度取得時の移動速度は異なり，画像取得時は画像のブレを抑制するため低速走行を行う．加速度取得時は移動速度変化を考慮するために低速と高速の2パターンで走行させる．
このように，取得した地形画像と振動情報を，同時に取得した位置情報を用いて対応付けし，教師データを作成する．また，学習の効率化や精度向上のため，入力画像には前処理を施す．

以上のように作成した教師データを用いて，畳み込みニューラルネットワークにより予測器の学習を行う．このとき，データセットを訓練データと検証データに分け，訓練データにより作成した予測器を用いて検証データの走行コストを計算することで，予測の精度を評価する．提案手法について詳しくは第\ref{chap:proposed_method}章で述べる．

